\documentclass[12pt,a4]{article}

\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
%\setlength{\leftmargin}{-1cm}
%\setlength{\topmargin}{-2cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}

\usepackage{xltxtra}
\setmainfont{IPAPMincho}
\setsansfont{IPAPGothic}
\setmonofont{IPAGothic}
\XeTeXlinebreaklocale "ja"

\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\title{微分積分学続論IIレポート課題1}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\fbox{1}
\begin{equation}
  A=
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    1 & 2
  \end{pmatrix}
\end{equation}
の固有多項式
\begin{equation}
  \begin{vmatrix}
    tI-A
  \end{vmatrix}
  =
  \begin{vmatrix}
    t - 1 & 0 \\
    -1    & t - 2
  \end{vmatrix}
  = (t-1)(t-2)
\end{equation}
より、Aの固有値は1、2。

1に対する固有ベクトルは、
$
\left(
\begin{array}{c}
  x \\
  y
\end{array}
\right)
\neq
\left(
\begin{array}{c}
  0 \\
  0
\end{array}
\right)
$
なる
$
\left(
\begin{array}{c}
  x \\
  y
\end{array}
\right)
$ で、
\begin{equation}
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    -1 & -1
  \end{pmatrix}
  \left(
  \begin{array}{c}
    x \\
    y
  \end{array}
  \right)
  = 0
\end{equation}
となるようなものなので、
$
\left(
\begin{array}{c}
  \frac{1}{\sqrt{2}}\\
  \frac{-1}{\sqrt{2}}
\end{array}
\right)
$などが取れる。

2に対する固有ベクトルは、
$
\left(
\begin{array}{c}
  x \\
  y
\end{array}
\right)
\neq
\left(
\begin{array}{c}
  0 \\
  0
\end{array}
\right)
$
なる
$
\left(
\begin{array}{c}
  x \\
  y
\end{array}
\right)
$ で、
\begin{equation}
  \begin{pmatrix}
    -1 & 0 \\
    -1 & 0
  \end{pmatrix}
  \left(
  \begin{array}{c}
    x \\
    y
  \end{array}
  \right)
  = 0
\end{equation}
となるようなものなので、
$
\left(
\begin{array}{c}
  0\\
  1
\end{array}
\right)
$
などが取れる。

$ P =
\begin{pmatrix}
  \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\
  \frac{-1}{\sqrt{2}} & 1
\end{pmatrix}
$
とすると、
$ P^{-1} =
\begin{pmatrix}
  \sqrt{2} & 0 \\
  1 & 1
\end{pmatrix}
$ で、

$ P^{-1} A P =
\begin{pmatrix}
  1 & 0 \\
  0 & 2
\end{pmatrix}
$ となるので、
$
A^n = P \begin{pmatrix}
  1 & 0 \\
  0 & 2
\end{pmatrix}^n P^{-1}
=
\begin{pmatrix}
  1 & 0 \\
  2^n -1 & 2^n
\end{pmatrix}
$

\vskip\baselineskip
\fbox{2}
位置rにいる時の速度Vは $ V(r) = - r^2 $ となるので、
つまり$ \frac{dr}{dt} = - r^2 $。
時刻0で点Aにいるとして、点Oと点Aの中点Bに至る時刻を考える。
\begin{equation}
  \left\{
  \begin{aligned}
    \frac{dr}{dt} & = - r^2 \\
    r(0) & = 1
  \end{aligned}
  \right.
\end{equation}
となるので、
\begin{equation}
  \int_1^r \frac{-dr}{r^2} = \int_0^t dt \\
\end{equation}
\begin{equation}
  \frac{1}{r} - 1 = t
\end{equation}
より
(どこかで$r=0$となると恒等的に$r=0$であるということとなるが、
今回は最初質点はAにいるということとしているので、考えなくて良い)、
\begin{equation}
  r = \frac{1}{t+1}
\end{equation}
これで $ r = \frac{1}{2} $ となるのは $ t = 1 $ の時なので、質点がAからBに行くまでには$1$かかるということがわかる。

\vskip\baselineskip
\fbox{3}
yの初期値は2rである。
問題より$ \frac{dV}{dt} = \alpha \sqrt{y} $。

$ y = y $ の時の水面の面積、つまり $ \frac{dV}{dy} $は、
水面の半径を$d$とすると、$ \pi d^2 $となり、$d$は
$ d^2 + (r-y)^2 = r^2 $ なので、
\begin{equation}
  \frac{dV}{dy} = \pi y (2r-y)
\end{equation}

$ \frac{dV}{dy} \frac{dy}{dt} = \frac{dV}{dt} $ より(合成関数の微分)、

\begin{equation}
  \frac{dy}{dt} = \frac{1}{\pi (2r-y)} \alpha \sqrt{y}
\end{equation}
となるので、
\begin{equation}
  \pi \int_{2r}^y \frac{2r-y}{\alpha\sqrt{y}} dy = \int_0^t dt( = t)
\end{equation}
より、
\begin{equation}
  \pi (\frac{2\sqrt{y}}{\alpha}(2r-\frac{1}{3}y) - \frac{8\sqrt{2r}}{3\alpha}r) = t
\end{equation}
となり、これで$y=0$となるのは、

\begin{equation}
  t =\pi \frac{8\sqrt{2r}}{3\alpha}r
\end{equation}
の時である。

\vskip\baselineskip
\fbox{4}

\vskip\baselineskip
問1

有界閉区間上$I$の$C^1$級関数$f$について、平均値の定理より、
$a, b, c \in I, a < c < b$として、
\begin{equation}
  \frac{f(a)-f(b)}{a-b} = f'(c)
\end{equation}
とできる。

$f'$は$f$が$C^1$級なので連続で、有界閉集合上の連続関数は有界なので、$f'$は有界。
よって、$L$を$f'$の上階と取れば、

\begin{equation}
  f(a)-f(b) \le L(a-b) \implies |f(a)-f(b)| \le L|a-b|
\end{equation}

となり、これは$f$が一様Lipschitz連続であるということである。

\vskip\baselineskip
問2

$[0,1]$上での関数、
\begin{equation}
    f(x)  = \sqrt{x}
\end{equation}
を考えると、これは有界閉区間上の実数値連続関数で、各内点で微分可能である。

この関数の$ x > 0 $ での導関数$f'$は、
\begin{equation}
  f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}
\end{equation}
となりこれは
\[ \lim_{x \to +0} f'(x) = \infty \]
となるので、有界ではない。

よってこれはこの区間上で一様Lipschitz連続ではなく、存在した。

\end{document}
